\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tabularx}

\title{Задание 1}
\author{Коновалов Андрей, 074}
\date {}

\let\eps\varepsilon

\begin{document}

\maketitle

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}%
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 5 & 6 & 7 & $\sigma$ \\
\hline
&&&&&&&& \\
\hline
\end{tabularx}

\bigskip

{\bf Задача 1.}

{\bf 1.}
Докажем что $L \subseteq T$ индукцией по количеству конкатенаций $n$. Пустое слово $\eps \in L$ и $\eps \in T$, поэтому докажем включение, учитывая слова ненулевой длины.

{\em База.}
Все слова, полученные с помощью одной конкатенации, т.е. слова вида $bax, baax, bbax, bbaax$, где $x = \eps$, принадлежат языку $T$, поскольку начинаются с $a$, заканчиваются на $b$, и не имеют подслов $aaa$ и $bbb$. База доказана.

{\em Переход.}
Пусть слова, полученные с помощью $n$ конкатенаций принадлежат языку $T$. Докажем, что слова полученные с помощью $n + 1$ конкатенации принадлежат языку $T$.

Каждое слово $w \in L$, полученное после $n + 1$ конкатенации состоит из префикса $p \in \{ba, baa, bba, bbaa\}$ и суффикса $s \in T$. Заметим, что $p$ начинается с $b$, а $s$, по предположению индукции, заканчивается на $a$. Получаем, что $w$ начинается c $b$ и заканчивается на $a$. Поскольку $p$ заканчивается на $a$, а $s$ начинается с $b$, а также $p$ и $s$ не содержат подслов $aaa$ и $bbb$, то слово $w = ps$ не содержит подслов $aaa$ и $bbb$. Получаем, что слово $w \in T$. Переход доказан.

{\bf 2.}
Докажем, что $T \subseteq L$ индукцией по длине слова $n$.

{\em База.}
Посмотрим на словa, принадлежащие языку $T$ длины $0 \leq n \leq 4$. Они представляют собой множество $W = \{ \eps, ba, baa, bba, baba, bbaa\}$. Заметим, что $W \subseteq L$. База доказана.

{\em Переход.} 
Пусть слова длины меньше $n$ принадлежат языку $L$. Докажем, что слова длины $n$ принадлежат языку $L$. Поскольку база была доказана для $0 \leq n \leq 4$, то при доказательсте перехода будем считать, что $n \geq 5$.

Каждое слово $w \in T$ должно начинаться с $b$ и не может иметь подслово $bbb$. Следовательно префикс  длины $3$ слова $w$ может быть лишь: $baa$, $bab$ или $bba$. Разберем эти три случая.

Если $baa$ является префиксом, то следующей буквой после этого префикса может быть лишь $b$, поскольку иначе существовало бы подслово $aaa$. Получаем, что $baab$ является префиксом. В этом случае $w = baa  \cdot x$, где $x \in L$ по предположению индукции. Следовательно $w \in L$.

Если $bab$ является префиксом, то $w = ba \cdot x$, где $x \in L$ по предположению индукции. Следовательно $ w \in L$.

Если $bba$ является префиксом, то возможны $2$ случая: префиксом является $bbab$ или $bbaa$. В первом случае $w = bba \cdot x$, где $x \in L$ по предположения индукции. Следовательно $w \in L$. Во втором случае префиксом является $bbaab$, поскольку $bbaaa$ содержит подслово $aaa$ и не может быть префиксом. Получаем, что $w = bbaa \cdot x$, где $x \in L$ по предположения индукции. Следовательно $w \in L$. Переход доказан.

{\bf 3}
Используя пункты 1 и 2 и соответственно факты $L \subseteq T$ и $T \subseteq L$ получаем, что $L = T$.

\medskip

{\bf Задача 2.}

{\bf 1.}
Заметим, что $a \in \{ a^{5n+1} | n \geq 0\}$. Следовательно $\{ a^{5n+1} | n \geq 0\}^* = \{ a^{n} | n \geq 1\} = \{ a \}^*$. Следовательно $\{ a^{3n} | \, n>0\} \cap \{ a^{5n+1} | n \geq 0\}^* = \{ a^{3n} | \, n>0\} \cap \{ a \}^* = \{ a^{3n} | \, n>0\}$.

{\bf 2.}
Пересечение множества и пустого множества есть пустое множество, следовательно $\emptyset \cap \{\eps\} = \emptyset$.

{\bf 3.}
Заметим, что в $h^{-1}(L)$ входят лишь слова $x$ в алфавите $\{ a, b \}$, такие что $3 |x|_a + 2 |x|_b = 7n$ для некоторого $n \geq 0$, поскольку $h(a) = aaa$ и $h(b) = aa$, и никакие другие. Значит, $h^{-1}(L) = \{ x \in \{ a, b \}^* | 3 |x|_a + 2 |x|_b = 7n | n \geq 0 \}$.

{\bf Задача 3.}




\end{document}