\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian, english]{babel}

\usepackage{amssymb, amsmath, textcomp, tabularx, graphicx}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\let \eps \varepsilon

\title{Задание 10}
\author{Коновалов Андрей, 074}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
  \hline
  1 & 2 & 3 & 4 & $\Sigma$ \\
  \hline
  &&&& \\
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

{\bf Задача 2}

Поскольку граф планарный, то $|E| = O(|V|)$, а значит $\exists C > 0: |E| \leq C |V|$.
Упорядочим вершины в графе по возрастанию степеней.
Будем двигаться по этому списку и набирать вершины в независимое множество.

У первой вершины в списке степень $\leq C$, поскольку иначе $|E| > C |V|$.
При добавлении этой вершины в независимое множество, из графа (и списка) нужно выкинуть ее и вершины, с котороми она соединена.
Всего $C + 1$ вершина.
Для оставшегося графа применяем аналогичное рассуждение.
В результате при увеличении размера независимого множества на 1, количество вершин в графе уменьшается не больше, чем на $C + 1$.

Размер полученного в результате независимого множества будет не меньше, чем $\lfloor \frac{n}{C + 1} \rfloor |V|$.

\medskip

{\bf Задача 4}

{\it (i)}
Упорядочим множество $\{ \frac{c_i}{a_i} \}$ и будем идти по нему последовательно и набирать максимальное количество $c_i$ пока рюкзак не заполнится.

Возьмем любое другое заполнение рюкзака и упорядочим содержимое рюкзака аналогичным образом.
Представим теперь его содержимое функцией, определенной на отрезке $[0, b]$ и в каждой точке имеющей значение $c_i$ "объекта", занимающего данную "точку объема" рюкзака.
Найдется такая точка, что значение функции в ней, будет меньше, чем значение аналогичной функции для построенного выше заполнения, иначе новое заполнение совпадет со старым.
А значит суммарная площадь под графиком функции, которая равна "ценности" набранных "объектов", будет меньше, чем у функции для старого заполнения.



\end{document}
